\documentclass[12pt,letterpaper]{report}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{lscape}

\usepackage{rotating}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage[final]{pdfpages}

\usepackage{listings}

\lstdefinelanguage
   [x64]{Assembler}     % add a "x64" dialect of Assembler
   [x86masm]{Assembler} % based on the "x86masm" dialect
   % with these extra keywords:
   {morekeywords={ADDI,LUI,BEQ,J,\$1,\$2}} % etc.
\lstset{language=[x64]Assembler}


\definecolor{Gray}{gray}{0.9}

\title{Aplicación para el modelado y simulación de sistemas digitales}
% \author{Wilfer Daniel Ciro Maya}

\begin{document}
\sloppy 

\thispagestyle{empty}
\begin{minipage}[c][0.15\textheight][c]{0.2\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[height=3.2cm, keepaspectratio=true]{images/Logo}
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.17\textheight][t]{0.7\textwidth}
    \begin{center}
        {\scshape \Huge Universidad del Quindío}
        \vspace{.5cm}
        \hrule height2.5pt
        \vspace{.1cm}
        \hrule height1pt
        \vspace{.4cm}
        {\scshape \LARGE Facultad de Ingeniería}
    \end{center}
\end{minipage}

\begin{minipage}[l][0.78\textheight][t]{0.1\textwidth}
    \begin{center}
    \hskip0pt
    \vrule width3.5pt height17cm
      \hskip1mm
      \vrule width1pt height17cm
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.78\textheight][t]{0.8\textwidth}
      \begin{center}
      \vspace{2cm}
      {\Large \scshape {Informe final\\Para optar por el título de Ingeniero Electrónico.}} \\
      \vspace{2cm}
      {\Large \scshape {Aplicación para el modelado y simulación de sistemas digitales}}

        \vspace{3cm}

        PRESENTA:\\[12pt]
        \textbf{ \Large {Wilfer Daniel Ciro Maya}}
        
        \vspace{3cm}

        DIRECTOR:\\[12pt]
        \textbf{ \Large {Luis Miguel Capacho Valbuena}}

        \vspace{4cm}

        { Armenia, Quindío } \hskip2.5cm {\today\par}
      \end{center}
\end{minipage}


\renewcommand{\abstractname}{}
\begin{abstract}
\begin{flushright}
\textit{A la facultad de Ingeniería y a la Universidad del Quindío por la formación que me han brindado.\\
A mis compañeros por las experiencias y conocimientos compartidos.\\
A mi hermano que ha sido una constante motivación y apoyo a mi crecimiento personal y profesional.\\
A los profesores que han dedicado tanto tiempo en enseñarme lo que ahora sé y me hace profesional.\\
Al profesor Alexander Lopez Parrado por ayudarme a resolver algunos de los problemas surgidos durante el desarrollo del trabajo.\\
Y en especial al profesor Luis Miguel Capacho por ser mi mentor durante la realización del presente trabajo.}
\end{flushright}
\end{abstract}

\renewcommand{\abstractname}{Resumen}
\begin{abstract}
  %El propósito del desarrollo de este proyecto consiste en la construcción de un simulador y modelador de sistemas digitales que permita la reducción de tiempo y esfuerzo en las fases de implementación y verificación en el esquema de diseño de sistemas digitales. Utilizando herramientas como fuentes bibliográficas especializadas, el lenguaje de programación python 3 y el kit de desarrollo QT5, además de la construcción de diagramas de tiempo que describan el comportamiento de las celdas lógicas más comunes, se ha podido implementar el software, se ha decidido establecer una licencia GPL en su versión 3 o posterior como mecanismo de colaboración a la comunidad del software libre. El nombre de la aplicación es \textit{Sintel} el cual permite la conexión con el modelo de diseño estructural de celdas lógicas que pueden ser nativas o agregadas desde cero por parte del usuario, generando un modelo más amplio, permitiendo ver su comportamiento en tiempo real y facilitando el diseño en FPGAs ya que permite generar el código Verilog y VHDL del esquema generado. Para comprobar que el simulador funciona correctamente se ha diseñado e implementado un microprocesador básico basado en la arquitectura AVR de 8 bits con el cual se pudo evidenciar que \textbf{Sintel} cumple con todas las espectativas y aporta enormemente en el campo de sistemas digitales.
  El presente trabajo muestra la concepción y despliegue de un \textit{software} llamado \textbf{Sintel} el cual permite modelar y simular sistemas digitales, direccionado como un sistema open source con licencia \textit{GPL v3} (Licencia pública general de \textit{GNU}). El documento expone la ruta de desarrollo adoptada para cumplir con todos los objetivos planteados, cuestionando las herramientas utilizadas y las pruebas a realizar, generando debate sobre el camino más conveniente a la hora de la implementación del proyecto.\\ \\
  %La aplicación generada permite visualizar en tiempo real los valores de las señales, tanto en gráficas como en el área de trabajo, así como modificar las entradas y las propiedades de los componentes en cualquier momento, permitiendo generar diferentes pruebas rápidamente sin invertir mucho tiempo.\\ \\
  %Los objetivos planteados desde el principio del desarrollo están encaminados al mejoramiento en el área de diseño de sistemas digitales, reduciendo tiempo en las fases de implementación y pruebas, por ello, el software permite exportar el modelo generado a lenguajes de descripción de hardware como \textit{VHDL} (lenguaje de descripción de \textit{hardware} de circuito integrado de muy alta velocidad) y \textit{Verilog}.\\ \\
  La aplicación generada ha sido diseñada pensando en la comodidad de los usuarios, permitiendo mostrar herramientas avanzadas con interfaces simples e intuitivas, permitiendo generar códigos de descripción de hardware a partir de modelos, los cuales pueden ser desarrollados de forma gráfica por parte de los usuarios.\\ \\
  Como punto final, para comprobar que el software cumple con los objetivos planteados, se modela y simula un microprocesador MIPS (Microprocesador sin etapas de tubería entrelazadas) de 32 bits monociclo, utilizando todas las herramientas con las que dispone el software y exportando su modelo a lenguajes de descripción de hardware para un análisis en un FPGA (Arreglos de compuertas lógicas programables en campo).
%  Durante este trabajo se expone la creación y la validación de un \textit{software} para simular y modelar sistemas digitales, el \textit{software} es construido con el propósito de reducir tiempos en la fase de implementación y pruebas en el diseño de sistemas digitales, permitiendo al usuario generar un modelo a través de la conexión visual de bloques y llevar dicho modelo a lenguajes de descripción de hardware directamente, además de la visualización en tiempo real de los valores en los buses de datos. El \textit{software} desarrollado cuenta con diversas herramientas que permiten al usuario interactual con el crecimiento del mismo en el ámbito de software libre como por ejemplo módulos para la creación de componentes nuevos, documentación y página web para su promoción.\\ \\
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage
\listoffigures
\newpage
\listoftables

\newpage

\chapter*{Acrónimos}



\begin{itemize}
  \item \textbf{ALU:} Unidad aritmético-lógica.
  \item \textbf{ASIC:} Circuito integrado para aplicaciones específicas.
  \item \textbf{CISC:} Grupo complejo de instrucciones para computadoras.
  \item \textbf{FPGA:} Arreglo de compuertas programable. 
  \item \textbf{FSM: } Máquinas de estados finitos.
  \item \textbf{GPL:} Licencia Pública General de GNU.
  \item \textbf{HDL:} Lenguaje de descripción de \textit{hardware}.
  \item \textbf{IEEE:} Instituto de ingeniería eléctrica y electrónica.
  \item \textbf{ILA:} Analizador lógico integrado de vivado. 
  \item \textbf{RAM:} Memoria de acceso aleatorio.
  \item \textbf{RISC:} Grupo reducido de instrucciones para computadoras.
  \item \textbf{ROM:} Memoria de solo lectura.
  \item \textbf{RTL:} Nivel de transferencia de registro.
  \item \textbf{VHDL:} Lenguaje de descripción de \textit{hardware} de circuito integrado de muy alta velocidad
\end{itemize}

\newpage

\chapter*{Glosario}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Arquitectura:} descripción funcional y conceptual de un sistema digital específico, define la estructura de operación y de conexión de componentes físicos, permitiendo realizar funciones características \cite{Chu}.
  \item \textbf{Concurrencia:} se dice que existe concurrencia cuando dos procesos se ejecutan generando solapamiento en los tiempos de ejecución, permitiendo la ejecución de dos o más procesos simultáneamente \cite{Fernandez2014}.
  \item \textbf{Controlpath:} circuito encargado de indicar al \textit{datapath} las operaciones a realizar, su funcionamiento consiste en alternar, seleccionar y mover datos entre los componentes de la ruta de datos \cite{Patterson} \cite{Chu}.
  \item \textbf{Datapath:} unidades funcionales conectadas entre sí, encargadas del procesamiento de datos a través de operaciones; actualmente, las rutas de datos solo pueden ser configuradas una única vez sin permitir en un futuro su modificación sin alterar el diseño \cite{Patterson} \cite{Chu}.
  \item \textbf{Firmware:} es un programa informático que interactúa directamente con el hardware, se escribe en la memoria \textit{ROM}, el cual es cargado cuando inicia el sistema, permitiendo ejecutar instrucciones sobre la parte física exitosamente, un ejemplo muy común es el programa \textit{BIOS} de una computadora que se encarga de la activación de la máquina para la carga del sistema operativo \cite{Manuel}.
  \item \textbf{Framework:} conjunto de archivos y directorios que permiten el desarrollo de aplicaciones de una forma ágil, ya que tienen funcionalidades creadas, probadas e implementadas en un lenguaje de programación; son utilizados para reducir tiempo de desarrollo y evitar redundancia en los procesos \cite{Delia2015}.
  \item \textbf{GPL v3:} licencia que establece libertad en el uso del software, ya que otorga la independencia de uso para cualquier propósito, bien sea el de modificar, compartir con cualquier persona y generar cambios \cite{FSF}.
  \item \textbf{Hilo:} es la unidad básica de utilización del procesador, lo compone un identificador, un contador de programa, un conjunto de registros y una pila que permiten la correcta ejecución de las instrucciones. Al tener varios hilos siendo ejecutados al mismo tiempo, se dice que hay ejecución concurrente \cite{Fernandez2014}.
  \item \textbf{Memoria:} es un dispositivo capaz de almacenar información en un periodo de tiempo definido, se dividen según su fabricación y el tipo de datos que permite guardar. No se debe confundir con un registro, ya que su diferencia es la cantidad de datos que pueden llegar a ser almacenados, siendo este último más limitado que una memoria \cite{GuillermoBosquePerez2015}.
\end{itemize}
\newpage
\chapter{Introducción}
  En la sociedad moderna, los sistemas digitales son considerados como pilares fundamentales para la satisfacción de necesidades básicas, puesto que, estos están presentes en miles de dispositivos de uso diario, por consiguiente, el diseño de sistemas digitales es el medio por el cual se pueden generar artefactos y soluciones a estas necesidades, por esta razón, se crean grupos de investigación dedicados al estudio y mejoramiento en velocidades y capacidades de los circuitos lógicos \cite{Hollock2010}, en virtud de ello, los ingenieros electrónicos están llamados a participar en el diseño de los sistemas digitales.\\ \\
  Es un hecho que para diseñar sistemas digitales se siguen metodologías establecidas previamente, que a pesar de sus diferencias siempre tienen dos etapas fundamentales: implementación y realización de pruebas preliminares; el uso de lenguajes de descripción de hardware (\textit{HDL}) es el mecanismo moderno para tratar la mayoría de las fases de diseño, brindando herramientas potentes que permiten generar sistemas digitales que van desde diseños básicos hasta diseños muy avanzados como lo son los microcontroladores.\\ \\  
  En virtud de que el uso de HDL es importante, se requiere generar estrategias que permitan obtener curvas de desarrollo y aprendizaje mucho más pronunciadas, por ello, es necesario crear herramientas que permitan la disminución del tiempo de desarrollo y que puedan brindar soluciones a la necesidad de realizar pruebas veraces, esto sin consumir mucho tiempo, aumentando los esfuerzos en el estudio e investigación de arquitecturas, ya que la implementación y pruebas pueden ser procesos semiautomáticos.\\ \\  
  Como solución a la problemática planteada, se creó un software para modelar y simular sistemas digitales de forma gráfica, permitiendo la conexión de los componentes sin necesidad de codificar la arquitectura, solo describiéndola a través de bloques y conexiones (descripción estructural). El software además, permite obtener el código \textit{HDL} (\textit{VHDL} y \textit{Verilog}) que traza el modelo descrito. Con la creación de este software también se ayuda a reducir tiempo en la etapa de implementación y pruebas del ciclo de diseño, permitiendo a los diseñadores enfocar sus esfuerzos en otras etapas como el estudio de arquitecturas.\\ \\
  Para mejorar la escalabilidad y participación de la comunidad en el software, se adoptó la licencia \textit{GPL v3} o posterior, además de adicionar herramientas para agregar componentes desde cero, ampliando la gama de celdas lógicas que ayudan al crecimiento del software.\\ \\
  La metodología para el desarrollo del software se enfocó en el modelo en V, el cual permite devolverse en la etapa de verificación y corregir elementos en la concepción e ingeniería de detalle, por ello, para comprobar que el software funciona correctamente, se modela y simula un microprocesador basado en la arquitectura \textit{MIPS} de 32 bits, el cual es construido a partir de compuertas básicas y una máquina de estados creada gráficamente con el software, arrojando resultados que determinan el correcto funcionamiento de la aplicación.
  
	\section{Objetivos}
	  \subsection{Objetivo general}
		  Desarrollar una aplicación para el modelado y la simulación de sistemas digitales.
	  \subsection{Objetivos específicos}
		  \begin{itemize}
			  \item Generar una herramienta que permita la simulación de un modelo conformado por diferentes componentes.
        \item Implementar una herramienta que permita crear nuevos componentes.
        \item Desarrollar una herramienta que permita exportar un sistema digital modelado a lenguaje \textit{VHDL} y \textit{Verilog}.
        \item Verificar la plataforma a través de la implementación y simulación de un microprocesador.
		  \end{itemize}
\newpage

\chapter{Marco conceptual}
  
  Con el fin de acercar al lector al mundo de los sistemas digitales y ampliar la concepción de los objetivos del trabajo presente, a continuación, se dispone una breve descripción de conceptos claves para el entendimiento del producto desarrollado, así mismo para la comprensión de las diferentes pruebas realizadas. Se describen de forma ordenada los conceptos que permiten conocer los sistemas digitales, sus aplicaciones y la forma de uso en el mundo moderno.

  \section{Sistema digital}  
    Un sistema digital es la combinación de dispositivos encargados de manipular información lógica representada en niveles de voltaje, así mismo, permite analizar, procesar, transmitir, almacenar y desplegar datos digitales. Estos sistemas normalmente realizan operaciones con números binarios y poseen grandes ventajas respecto a los sistemas analógicos, tal como su fácil diseño, la capacidad de almacenamiento de información de forma sencilla, adquisición precisa de información, permiten ser programados y no se afectan fácilmente por el ruido del ambiente. Sin embargo, uno de los principales problemas que afrontan son los tiempos de digitalización de señales, ya que el mundo es analógico y digitalizar las señales es un proceso que trae consigo muchos problemas, requiriendo así de un buen diseño. \cite{nuevoFinal} \cite{Leopoldo2010} \cite{Ferdjallah2013}\\ \\
    La tecnología digital ha crecido significativamente, generando gran impacto en el mundo y la vida social, y se prevee un crecimiento exponencial de los mismos para el futuro, avanzando en construcción de soluciones a problemáticas de la vida cotidiana mucho más sofisticadas y eficientes, por consiguiente, se puede afirmar que el presente y futuro es digital \cite{nuevoFinal}.\\ \\
  Para abordar el diseño de sistemas digitales se tienen dos vertientes principales, la rama de diseño síncrono y la rama de diseño asíncrono, su principal diferencia radica en que el sistema síncrono tiene como pauta un reloj el cual dictamina cuándo se ejecutan las operaciones a nivel de registro y los asíncronos, a pesar de tener reloj, no necesariamente se espera a que ocurra un evento de reloj para por ejemplo reiniciar un registro. Los circuitos síncronos son más sencillos de diseñar aunque se presente una mayor generalidad sobre los circutos asíncronos, esto implica mayor cantidad de sistemas digitales síncronos en el mundo \cite{Patterson}.
  %por estas razones y porque en el área de sistemas digitales de la Universidad del Quindío se trabaja con sistemas digitales síncronos mayoritareamente, se ha optado por dar soporte a la simulación de sistemas digitales síncronos en el simulador desarrollado, dejando como trabajo futuro la adición para el soporte de sistemas asíncronos.\\ \\
  %- síncrono : 
  %- asíncrono : posedge rst     
  %- Por qué síncrono sobre el asíncrono
  %- Por qué sistema digital sobre sistema analógico
  
  \section{HDL}
   Como su nombre lo indica, es un lenguaje para describir el diseño de un circuito o aplicación de \textit{hardware}, también es utilizado para la simulación de circuitos digitales y comprobar su funcionamiento, los lenguajes \textit{HDL} permiten la descripción de \textit{hardware} a través de 3 modelos de diseño diferentes proporcionando a los diseñadores la capacidad de definir niveles de detalle \cite{Bucknall}:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Descripción de comportamiento:} permite al diseñador generar el circuito con base a la descripción del comportamiento del sistema sin preocuparse por los diversos componentes que conforman el sistema, cabe resaltar que este estilo de descripción puede llegar a ser arriesgado si no se tiene un conocimiento previo del sistema ya que se puede confundir el \textit{HDL} con lenguajes de programación algorítmicos.
      \item \textbf{Flujo de datos: }Permite describir la transferencia de datos desde entrada a salida y entre señales.
      \item \textbf{Estructural: }Permite la conexión de las diversas compuertas definiendo de una manera estructural las señales y los pines a conectar, en este modo se debe tener muy claro el diseño en \textit{hardware} del sistema.
    \end{itemize}
    Los lenguajes de descripción de \textit{hardware} son el centro del diseño de sistemas digitales en la actualidad, siendo los más utilizados \textit{Verilog} y \textit{VHDL} \cite{Patterson}.
    \subsection{Verilog}
      \textit{Verilog} nace como lenguaje propietario desarrollado por <<\textit{Gateway}>> para simulación lógica, en 1989 se convierte en un estandar abierto, en 1995 se convirtió en un estandar IEEE teniendo su primer versión en 2001\cite{Sharma2006}. \textit{Verilog} es un lenguaje de descripción de \textit{hardware} cuya sintaxis es muy simular a la del lenguaje C, por lo que su uso no debe ser entendido como programación de \textit{software}, error que se comete con facilidad al aprender \textit{verilog} \cite{Bucknall}. \\ \\
      La lógica de diseño de \textit{verilog} se basa en la construcción de módulos, los cuales empiezan con la palabra reservada <<\textit{module}>> y terminan con la palabra <<\textit{endmodule}>>, el modelo de caja negra se define al declarar las entradas y salidas del sistema entre paréntesis a continuación del nombre del módulo, y el modelo de caja transparente se describe internamente en el código soportanto los 3 estilos de descripción de los lenguajes \textit{HDL}. \cite{Bucknall}
      
    \subsection{VHDL}
      \textit{VHDL} (\textit{very high-speed integrated-circuit \textit{hardware} description language}) es uno de los dos lenguajes más importantes, avalado por los estándares de \textit{IEEE}, tiene sus orígenes en 1983 desarrollado por el departamento de defensa de los Estados Unidos, fue desarrollado inicialmente para la documentación de los circuitos digitales complejos, luego el \textit{IEEE} lo adoptó como un estandar realizando diversas revisiones a su estructura hasta lo que se conoce hoy en día \cite{Ferdjallah2013}.\\ \\
      Los archivos donde se escribe el código por convención tienen la extensión <<.vhd>> y la estructura del código en \textit{VHDL} se puede separar por 3 secciones principales \cite{Ferdjallah2013}:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Librerías: }Son archivos o módulos que contienen declaraciones de objetos comunes, tipos de datos o componentes que pueden ser compartidos dentro del modelo VHDL.
        \item \textbf{Entidad: }(\textit{entity} en el código \textit{VHDL}), define el modelo de caja negra del componente a describir, allí se declaran las entradas y salidas del sistema y un nombre característico del mismo.
        \item \textbf{Arquitectura: }(\textit{architecture} en el código \textit{VHDL}), define el modelo de caja transparente del componente, en él se describe el comportamiento del sistema con cualquier modo de descripción (Flujo de datos, estructural, algorítmico), cada arquitectura está asociada a una entidad
      \end{itemize}
  
  \section{Máquinas de estados finitos}
    Se puede definir a una \textit{FSM} (\textit{finite state machine}) como un sistema digital que atraviesa una secuencia de estados de manera ordenada, así, en los estados, las salidas adquieren valores definidos por el diseñador. Las \textit{FSM} cuentan con una parte secuencial que constituye una lógica de entrada y una lógica de salida y elementos de memoria que se encargan de almacenar el estado actual de la máquina, todo esto basados en un ciclo de reloj \cite{AMD1993}.\\ \\
    Existen dos tipos de \textit{FSM} denominadas \textit{Moore} y \textit{Mealy}, la diferencia principal entre ambas radica en que la lógica de salida de las máquinas \textit{Mealy} depende de las entradas y del estado actual, mientras que en las \textit{Moore} sólo del estado actual, gráficamente se representan como se muestra en la Figura \ref{MealyMoore} \cite{Patterson}. Normalmente las máquinas de estado Mealy requieren una cantidad menor de estados para realizar tareas que las máquinas Moore.
  \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{images/mealymoore}
      \caption{Esquemas de \textit{FSM} tipo \textit{Moore}(a) y \textit{Mealy}(b) [Tomado de \cite{Patterson}].}
      \label{MealyMoore}
    \end{center}
  \end{figure}
      
  \section{Microprocesador}
    Un microprocesador es un sistema digital aplicado de propósito específico capaz de procesar, almacenar y transferir información llevando a cabo operaciones aritméticas y lógicas además de la ejecución de instrucciones propias de su estructura y diseño. Las operaciones que realiza el microprocesador son programables mediante instrucciones que a su vez están en sincronía con un tren de pulsos rectangulares llamado reloj y se comunica con el exterior a través de buses de datos que se conectan a su vez a registros especiales denominados \textit{puertos} de entrada y salida del microprocesador \cite{SainzCatedratico2000} \cite{Martin-Del-Brio1999}. Existen diversas arquitecturas de microprocesadores que varían según sus componentes, conexiones y estructura lógica de funcionamiento. Aunque las arquitecturas son diferentes, se tiene una base de componentes que todos los microprocesadores integran a su sistema funcional, tales como: \cite{Rivamar2014} \cite{Tokheim}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Unidad aritmético lógica:} es un circuito combinacional que se encarga de realizar operaciones aritméticas y lógicas dentro del procesador, tiene como salida los valores de banderas que indican por ejemplo si la operación es negativa, si la operación realizada tiene como resultado cero o si existe sobreflujo, entre otros. La cantidad de operaciones y banderas de salida dependen de la arquitectura propia del microprocesador.
      \item \textbf{Banco de registros:} También denominado registros de propósito general, son utilizados para el almacenamiento de datos temporales o direcciones de memoria.
      \item \textbf{Contador de programa:} Se trata de un registro que contiene la siguiente dirección de la instrucción a ejecutar, puede ser modificado a través de instrucciones o con un sumador interno.
      \item \textbf{Memorias:} Existen diversos tipos de memorias utilizadas dependiendo de la arquitectura del microprocesador, normalmente se tiene una memoria flash en la cual se guarda el firmware con las instrucciones que seran ejecutadas y una memoria de programa donde se almacenan los datos del procesamiento de la información.
    \end{itemize}
    La conexión del flujo de datos es denominado <<\textit{Datapath}>> y el flujo de información de control tales como selectores y habilitadores es denominado <<\textit{Controlpath}>>. Para la lógica del diseño de los microprocesadores, es común tener claro y bien definido el \textit{datapath} y el \textit{controlpath} para evitar errores a la hora de la implementación y poder realizar las respectivas pruebas y correcciones llegado el caso. Entre las arquitecturas más importantes en el mercado se pueden encontrar la arquitectura de procesador \textit{CISC} (Grupo complejo de instrucciones para computadoras) y \textit{RISC} (Grupo reducido de instrucciones para computadoras).
    \subsection{CISC}
     Esta arquitectura de microprocesador nace por la necesidad del poco uso de la memoria \textit{RAM} (memoria de acceso aleatorio) ya que en el tiempo de nacimiento, estas eran demasiado costosas, su estructura delega la gran cantidad de instrucciones complejas al hardware dejando poco trabajo a los compiladores que traducen código de alto nivel a lenguaje máquina, unas de sus características son: \cite{George1990}
      \begin{itemize}
        \item Poco número de registros.
        \item Gran variedad de instrucciones que pueden ser ejecutadas.
        \item Facilidad en los lenguajes ensamblador.
        \item Énfasis en operaciones orientadas a memoria.
        \item Poderosas y rápidas operaciones con punto flotante.
        \item Requerimientos de memoria bajos.
      \end{itemize}
      
    \subsection{RISC}
      Introducido a mediados de los años ochenta, siendo rediseñado por completo convirtiéndose en una arquitectura más simple que la CISC, disponen de una estructura que permite la búsqueda de la siguiente instrucción mientras ejecuta la actual, reduciendo tiempos de procesamiento y mejorando la velocidad del sistema, unas de sus características son \cite{Jamil1995} \cite{George1990}:
      \begin{itemize}
        \item Las instrucciones son conceptualmente más simples.
        \item Las instrucciones usan pocos formatos.
        \item Se usan pocos modos de direccionamiento.
        \item Cuenta com un grupo de instrucciones reducido.
        \item Las instrucciones de carga y almacenamiento son simples.
        \item Banco de registros extenso.
        \item La unidad de control es muy simple ya que hay pocas instrucciones a decodificar.
      \end{itemize}
      También se encuentran las arquitecturas de acceso a memoria \textit{Von Neumann} y \textit{Harvard}, la primera propone una sola memoria de tipo ram en donde es almacenado el \textit{firmware}, datos temporales y datos de memoria reduciendo la cantidad de buses entrada-salida pero sacrificando la velocidad de acceso a memoria, esta arquitectura fue muy utilizada hasta la llegada de la arquitectura \textit{Harvard} ya que esta propuso la utilización de 2 memorias para almacenar el \textit{firmware} y una memoria de datos, logrando un trabajo paralelo entre ambas mejorando la velocidad del sistema \cite{Guerrero2010}.
      \subsubsection{Atmel AVR}
        Para explicar mejor el funcionamiento de las arquitecturas antes mencionadas se expone el caso del núcleo de los microcontroladores Atmel AVR de arquitectura harvard el cual hace parte de la familia de microcontroladores RISC de Atmel lo que supone que tiene un conjunto pequeño de instrucciones soportadas, en la Figura \ref{AVR_CPU} se muestra la arquitectura del microprocesador. El AVR fue diseñado para la ejecución eficiente de código C compilado, cuenta con un banco de 32 registros de 8 bits que se accede en un solo ciclo de reloj, la unidad aritmético lógica soporta operaciones con registros o con un registro y una constante, el resultado de la operación realizada es guardada directamente en el banco de registros. El orden del programa permite saltos condicionales y no condicionales, cuenta con instrucciones de 16 bits o 32 bits \cite{Tasama2008}.
   \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=14cm]{images/avr_cpu}
      \caption{Arquitectura de la \textit{CPU} del \textit{Atmel} \textit{AVR} [Tomado de \cite{ATMEL2013}].}
      \label{AVR_CPU}
    \end{center}
  \end{figure}
    
    \subsubsection{MIPS}
      \textit{MIPS} (microprocesador sin enclavamiento de estados de tubería) son los microprocesadores creados por \textit{MIPS tecnologies}, de arquitectura \textit{RISC}, sus instrucciones cuentan con dos operandos, el operando fuente y el resultado. Su ventaja es el uso de instrucciones claras, con una sintaxis muy sencilla de comprender , siendo un ejemplo para arquitecturas posteriores como los \textit{DEC alpha}. El origen de esta arquitectura se da en 1981 en la Universidad de Standford, gracias a un equipo liderado por John L. Hennessy quien es el fundador de \textit{MIPS tecnologies}, su principal objetivo era la implementación de la segmentación para mejorar el rendimiento de la máquina, otro de sus objetivos fue la ejecución de todas las subfases de todas las instrucciones en un solo ciclo de reloj, dejando atrás los bloqueos presentes en arquitecturas anteriores \cite{Hernandez2010}.
      La arquitectura del \textit{MIPS} se presenta en la Figura \ref{MIPS_arch}, donde se muestra la conexión de todos sus componentes de una forma clara, el banco de registros cuenta con 32 registros de propósito general para operar con enteros, siempre se tiene un valor de cero presente en el registro r0.\\ 
    \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=14cm]{images/MIPS_arch}
      \caption{Arquitectura del \textit{CPU} del \textit{MIPS} [Tomado de \cite{Patterson}].}
      \label{MIPS_arch}
    \end{center}
  \end{figure}\\
  Todas las instrucciones del \textit{MIPS} tienen un tamaño de 32 bits, se distinguen 3 tipos de formatos de instrucción, R (de tipo registro), I (de tipo inmediato) y J (de salto incondicional), para cada instrucción existe una ruta crítica en el modelo mostrado en la Figura \ref{MIPS_arch} \cite{Hernandez2010}.
      
  \section{FPGA}
    Un \textit{FPGA} (\textit{Field programmable gate array}) es un dispositivo lógico que contiene un arreglo multidimensional de celdas lógicas y \textit{switches} programables, cada celda de estas puede ser programada para cumplir una función específica, logrando así construir sistemas complejos \cite{Chu2010}. Al programar un \textit{FPGA} se modifica el hardware directamente, al contrario de otros sistemas que modifican registros existentes.\\
  \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=15cm]{images/Flujo}
      \caption{Flujo de desarrollo en un \textit{FPGA} [Tomado de \cite{Chu2010}].}
      \label{IMAGENFLOW}
    \end{center}
  \end{figure}\\
  La Figura \ref{IMAGENFLOW} muestra el flujo de trabajo a seguir cuando se desarrolla en un \textit{FPGA} para lograr exitosamente un diseño funcional, los pasos básicos a seguir son explicados a continuación:
  \begin{itemize}
    \item Generar un diagrama de caja negra que describa las entradas y salidas del sistema.
    \item Describir la arquitectura del sistema lo que constituye el modelo de caja transparente.
    \item Comprobar que la descripción de la arquitectura corresponda con el esquemático \textit{RTL} (Transferencia a nivel de registro) generado.
    \item Desarrollar un archivo \textit{testbench} que contiene un flujo de instrucciones para simular el diseño creado en HDL y evitar errores en los posteriores pasos.
    \item Realizar la síntesis la cual se encarga de convertir el código \textit{HDL} en simples componentes lógicos.
    \item Realizar la implementación donde se genera un archivo que se cargará en el dispositivo configurando físicamente las celdas lógicas del mismo.
  \end{itemize}
  \newpage
   
\newpage
\chapter{Desarrollo e implementación} 
  \section{Desarrollo del software}
    El \textit{software} generado para la simulación y modelado de sistemas digitales que lleva como nombre \textbf{Sintel}, se planteó y desarrolló como una aplicación que permite realizar una descripción de tipo estructural de sistemas digitales, simulando en tiempo real la lógica de los componentes sin tener en cuenta las características físicas de los mismos, además se habilitó la opción de exportar el modelo a lenguajes de descripción de \textit{hardware} tales como \textit{VHDL} y \textit{verilog}, en cualquier etapa de la simulación.\\ \\    
    Con el fin de reducir tiempos en el montaje de los sistemas, se incorporó la capacidad de agregar visualmente decodificadores y máquinas de estado tipo \textit{Mealy} y tipo \textit{Moore}, los cuales pueden ser utilizables en cualquier proyecto.\\ \\
    Ya que el proyecto ha sido pensado para que su distribución sea libre, se ha adoptado la licencia \textit{GPL} v3 (Licencia Pública General de GNU), posibilitando una expansión a futuro en su estructura y alcance. El software se generó para que su estructura sea fácilmente escalable en cuanto a componentes y funcionalidades, así, en la primer área, se generaron herramientas para añadir componentes desde cero con ayudas visuales marcadas en un paso a paso; en la segunda área, se dispuso una estructura de páginas que pueden ser agregadas o eliminadas, permitiendo así, agregar más funcionalidades a la plataforma sin modificar el núcleo ya existente.
    \subsection{Conceptos iniciales}
    En la etapa temprana del diseño de la aplicación se tienen diversos interrogantes que discutir y argumentar, como por ejemplo ¿Qué lenguaje de programación utilizar? ¿Qué \textit{framework} visual implementar? ¿De qué forma debe ser la interfaz de usuario? ¿Cómo simular sistemas concurrentes con una estructura secuencial, sin abusar de los recursos computacionales?, todos estos interrogantes serán discutidos y analizados a continuación.\\ \\
    Cuando se piensa en el lenguaje de programación, se contemplan dos alternativas, c++ y \textit{python} puesto que, son altamente utilizados en el programa Ingeniería Electrónica de la Universidad del Quindío y son lenguajes globalizados, ambos con grandes cualidades y así mismo desventajas, por un lado se tiene \textit{python} el cual gracias a su estructura de programación, permite ahorro de tiempo frente a c++; por el otro lado se tiene c++ el cual ejecuta de manera más óptima algunos procesos que en python se tornan lentos, además de utilizar distintos núcleos del procesador en procesos concurrentes, algo que hasta la fecha python no ha implementado, cargando todos los hilos a un sólo núcleo del procesador. Debido a que, la concepción de la aplicación no contempla situaciones críticas donde \textit{python} pueda fallar y el tiempo de desarrollo es reducido, se opta por la elección de \textit{python} como lenguaje central de construcción del \textit{software} \cite{Foster2014}.\\ \\
    Llegado el punto de elegir a \textit{python} como lenguaje base, se decide implementar la interfaz gráfica con el \textit{framework} visual \textit{QT} en su versión 5, al ser muy utilizado en los cursos de sistemas digitales de la Universidad del Quindío, contar con una licencia de código abierto para desarrollo y tener una documentación muy extensa.\\ \\
    La interacción del usuario final con el \textit{software} es un aspecto importante y clave a la hora de la acogida y uso por parte de la comunidad, la densidad de la parte visual del programa está basada en el concepto de los principios de diseño de interfaces gráficas de la fundación \textit{Gnome} \cite{Gnomesoftware2019}, quienes definen diversos patrones de diseño aplicados a su entorno de desarrollo, sin embargo son válidos aún usando otros entornos y \textit{frameworks}; su filosofía se centra en la simplicidad y claridad en los procesos esenciales de la aplicación, dandole prioridad al núcleo y el objetivo del \textit{software}, además de reducir el trabajo por parte del usuario al realizar un proceso. Siguiendo todos estos consejos, se logró implementar una interfaz de usuario que recoge lo verdaderamente esencial e importante para el usuario final, evitando redundancia y esfuerzos adicionales.
    \subsection{Construcción de la interfaz gráfica}
    Con el fin de generar escalabilidad en la aplicación, se definió como \textit{widget} central una pila de páginas separadas por pestañas, en donde se muestran diversas interfaces para los distintos procesos, estas pestañas pueden ser agregadas o eliminadas en cualquier momento.
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Inicio: }El diagrama mostrado en la Figura \ref{gr_inicio} que representa la interfaz de inicio, se diseñó con el fin de permitirle al usuario acceder a controles rápidos para crear y abrir proyectos, además de tener una lista de archivos recientes y de ejemplo, mostrando las capacidades del software con sistemas ya implementados. Debido a la naturaleza introductoria de esta pestaña, se permite a los usuarios acceder a diferentes pestañas adicionales con las demás interfaces, esto gracias a los controles de usuario.
        \begin{figure}[!h]
            \begin{center}
            \includegraphics[width=13cm]{images/gr_inicio}
            \caption{Interfaz de inicio de Sintel [Fuente propia].}
            \label{gr_inicio}
            \end{center}
        \end{figure}
      
      \item \textbf{Configuraciones: }La interfaz mostrada en la Figura \ref{gr_config} se ha dividido en dos secciones principales, ambas permiten mejorar la experiencia visual y funcional de la aplicación, así.
        \begin{itemize}
          \item \textbf{Configuración gráfica: }permite la selección de escala de colores y formas de los elementos de la interfaz visual, para tal fin, se implementó un archivo \textit{css}(Hoja de estilos en cascada) el cual añade estilos visuales a las interfaces en \textit{QT5}.
          \item \textbf{Configuración funcional: }Se habilitaron dos controles importantes, uno de gestión de tiempo de refresco de los componentes, el cual es un tiempo de espera en cada iteración de la simulación, mientras que el otro control,  permite realizar una lectura de los datos básicos de los componentes en las carpetas del equipo, estos datos son guardados en una base de datos \textit{sqlite}.
        \end{itemize}
        
        \begin{figure}[!h]
            \begin{center}
            \includegraphics[width=13cm]{images/gr_config}
            \caption{Interfaz de configuración de Sintel [Fuente propia].}
            \label{gr_config}
            \end{center}
        \end{figure}
        
    \item \textbf{Simulación: }
        La interfaz de simulación mostrada en la Figura \ref{gr_simulacion} es la principal del software, esta se dividió en diversas secciones para mostrar al usuario lo necesario a la hora de crear modelos y simular.
      \begin{itemize}
       \item \textbf{Lista de componentes: }Contiene un listado de componentes, cuenta con un campo de búsqueda para hacer más rápido el proceso de selección de componentes, cada componente puede ser arrastrado y soltado al workspace. El listado de componentes se extrae de un archivo de base de datos \textit{sqlite}, reduciendo el número de lecturas en el disco duro y aumentando la velocidad de procesamiento.
       \item \textbf{Propiedades de componente: }Al presionar doble click sobre un componente en el workspace, esta sección se autocompleta con formularios para el cambio del tamaño de los buses de datos, modificación de propiedades y visualización de datos del componente.
       \item \textbf{Menú: }Se han dispuesto diferentes opciones en este menú, tales como: guardar y abrir proyectos, exportar el diagrama del modelo generado a formatos PNG, SVG y PDF, exportar el modelo a lenguajes de descripción de hardware \textit{verilog} y \textit{VHDL}, abrir los gestores para agregar componentes o máquinas de estado, ver los créditos de la aplicación e información de interés al usuario.
       
       \item \textbf{Controles de simulación: }Se dispusieron botones para iniciar, pausar o detener la simulación de forma rápida, además de controles para agregar cuadros, círculos y texto al \textit{workspace} que permiten al usuario marcar secciones de interés para generar orden en el modelo. Una característica importante en el \textit{software} es el cuidado de los recursos computacionales, de modo que, se disponen opciones para controlar tiempos de iteraciones en la simulación, el cual puede ser modificado para evitar sobre esfuerzos en procesadores antiguos y mejorar la experiencia con procesadores modernos.
       \item \textbf{Área de gráficas: }El \textit{software} incluye la opción de graficar valores de las señales en tiempo real, mostrando en una escala temporal el comportamiento de dichos valores. Para generar gráficas no se han utilizado librerías de terceros, por el contrario, se crearon con componentes nativos de \textit{QT5} mejorando el rendimiento y consumo de memoria \textit{RAM}.
       \item \textbf{Workspace: }Es la sección más importante en esta interfaz, puesto que, allí el usuario puede arrastrar los diversos componentes y realizar sus conexiones, para finalmente generar el modelo que desee.     
        \begin{figure}[!h]
            \begin{center}
            \includegraphics[width=14cm]{images/gr_simulacion}
            \caption{Interfaz de simulación de Sintel [Fuente propia].}
            \label{gr_simulacion}
            \end{center}
        \end{figure}
      \end{itemize}   
    
    \item \textbf{Adición y edición de componentes: }          
    La interfaz mostrada en la Figura \ref{gr_add} habilita al usuario para agregar nuevos componentes o editar los ya existentes; en cualquier escenario, se deben tener las entradas y salidas, los códigos de descripción de \textit{hardware}, el código \textit{python} para su simulación y la imagen vectorial que representa visualmente el componente, se permite la modificación de su tamaño y disposición de entradas y salidas. Para evitar inconvenientes y errores por parte del usuario, se dividió esta zona en pestañas, dando una sensación de paso a paso a la hora de agregar los distintos datos, además de autocompletar el código que describe el modelo de caja negra de los componentes, dejando solo la edición de la arquitectura de los componentes al usuario. 
    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
        \includegraphics[width=13cm]{images/gr_add}
        \caption{Interfaz de adición y edición de componentes de Sintel [Fuente propia].}
        \label{gr_add}
        \end{center}
    \end{figure}
    
      \item \textbf{Máquinas de estados y decodificadores: }        
        La interfaz mostrada en la Figura \ref{gr_maquinas} está diseñada para la creación de máquinas de estado y decodificadores de forma interactiva y visual, se tiene la posibilidad de agregar buses de entradas y salidas con sus respectivos tamaños, añadir estados, transiciones y condiciones. Al guardar la máquina de estados, es creado un archivo \textit{python} que describe su comportamiento, dos archivos \textit{verilog} y \textit{VHDL} para su descripción en lenguajes \textit{HDL} y finalmente un archivo de formato \textit{json}, este último contiene propiedades de la máquina de estados; todo esto se realiza de forma automática y el usuario no interviene en el proceso. \\ \\
        Un aspecto importante planteado en esta parte es la interacción con el usuario, evitando complicaciones gráficas y haciendo un proceso muy simular al teórico en cuanto a la creación de estas máquinas de estado.
        \begin{figure}[!h]
            \begin{center}
            \includegraphics[width=12cm]{images/gr_maquinas}
            \caption{Interfaz de máquinas de estados de Sintel [Fuente propia].}
            \label{gr_maquinas}
            \end{center}
        \end{figure}
      \end{itemize}
    
    \subsection{Características adicionales}
    Al igual que la definición de las distintas interfaces, se han establecido esquemas de conexión de componentes y creación de señales en el \textit{workspace}, generando posibilidades de conexión que pueden reducir tiempo y espacio en el diseño, estos modos de conexión se encuentran esquematizados en la Figura \ref{modos}: 
    \begin{itemize}
     \item \textbf{Conector a conector:} Consiste en la conexión de un cable directo desde el puerto de un componente A al puerto de un componente B, solo se permite la conexión de entradas con salidas, ya que el modo de \textit{buffer} no está implementado en el software.
     \item \textbf{Conector a punto muerto:} Se permite conectar de un pin de un componente una señal hacia un punto \textit{x} del workspace, sin importar si es entrada o salida. Esta opción resulta ser muy útil ya que permite concatenar buses de datos conectando señales individuales o extraer una sola señal de un bus.
     \item \textbf{Componente a señal:} Permite conectar desde un pin de un componente una señal hacia otra señal ya creada, posibilitando la concatenación o extracción de señales de buses particulares.\\ \\  \\ \\
    \end{itemize}
        \begin{figure}[!h]
          \begin{center}
          \includegraphics[width=15cm]{images/modos}
          \caption{Modos de conexión de componentes en Sintel [Fuente propia].}
          \label{modos}
          \end{center}
        \end{figure}
    Además de establecer modos de conexión, también se añadió una herramienta que encapsula componentes, reduciendo notablemente el área ocupada por un diseño, permitiendo ordenar el workspace, un ejemplo de esta funcionalidad es mostrado en la Figura \ref{orden} en donde a la derecha se muestra el diseño sin encapsular y a la izquierda el diseño encapsulado. Esta encapsulación también puede ser guardada para ser utilizado en diferentes proyectos o duplicarlo en el mismo.         
        
        \begin{figure}[!h]
          \begin{center}
          \includegraphics[width=15cm]{images/encapsulado}
          \caption{Ejemplo de encapsulación en Sintel [Fuente propia].}
          \label{orden}
          \end{center}
        \end{figure}
      
  \subsection{Componentes} 
    La escalabilidad del proyecto fue importante, así pues, los componentes se diseñaron para ser independientes del núcleo de la aplicación, evitando la modificación de todo el software para agregar o editar componentes particulares, por ende, se ha generado una estructura estándar que permite disponer de componentes sin distinción de versiones del \textit{software}.\\ \\
    Con el fin de reducir la cantidad de componentes por defecto para evitar una lista extensa y redundante, se adaptaron algunos parámetros y propiedades configurables en los componentes, tales como el flanco de actualización del reloj, o tamaño configurable de buses de entrada y salida, todos estos parámetros han sido tenidos en cuenta e implementados en \textit{VHDL} y \textit{verilog}.\\ \\
    La estructura de directorios definida para almacenar los componentes y sus datos, se divide en dos carpetas principales en la raiz del proyecto, una llamada \textit{components} y otra \textit{components\_user}, la primera almacena los componentes precargados y en la segunda se almacenan los componentes que crea el usuario en el \textit{software}; internamente, se tienen las subcarpetas definidas como:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{json:} en ella se guarda la definición del componente en formato \textit{json}, estos archivos son leidos en el panel de búsqueda de componentes para extraer sus características y ser mostrados al usuario, las características descritas en el archivo son:
        \begin{itemize}
          \item \textbf{type: } el nombre del componente
          \item \textbf{autor, version, category, description: } definen las características del componente, solo son informativas.
          \item \textbf{file: }contiene una lista de los nombres de los archivos que hacen parte de su estructura, entre ellos está el ícono, el archivo \textit{python}, \textit{verilog} y \textit{VHDL}.
          \item \textbf{icon: }describe el tamaño del ícono en el \textit{workspace}.
          \item \textbf{inProperties: }lista las propiedades del componente que pueden ser modificadas en tiempo de ejecución.
          \item \textbf{eProperties: }lista las propiedades del componente que están ocultas y pueden ser modificadas presionando doble click en el componente.
          \item \textbf{varConnectors: }describe variables que definen tamaños de buses, con esta propiedad se garantiza que si una salida de n bits depende de una entrada de n bits, la relación de n bits se mantenga.
          \item \textbf{connectors: }lista los conectores del componente, definiendo si es entrada o salida, su ubicación, y la variable que limita su tamaño.
        \end{itemize}
      \item \textbf{source\_files:} allí son almacenados los archivos \textit{python} en donde se define el funcionamiento del componente referenciado en el archivo json.
      \item \textbf{svg:} esta carpeta almacena las imágenes vectoriales que se muestran tanto en el panel de componentes como en el \textit{workspace} de simulación.
      \item \textbf{verilog\_files:} usada para almacenar los archivos \textit{verilog} que describen el comportamiento de los componentes.
      \item \textbf{VHDL\_file:} usada para almacenar los archivos \textit{VHDL} que describen el comportamiento de los componentes.
    \end{itemize}
    Para reducir tiempos para el usuario, se opta por utilizar una base de datos \textit{sqlite} para almacenar los principales datos de la lista de componentes, así, al realizar una búsqueda, los datos son procesados con mayor velocidad sin necesidad de buscar en directorios por cada búsqueda. Para la conexión de los componentes se utiliza el estilo de arquitectura estructural, pero en el caso de \textit{verilog} y \textit{VHDL} para el código fuente de cada componente se puede utilizar cualquier estilo.\\ \\
    Además, en la primera versión del software, se han registrado 13 componentes por defecto:
    \begin{itemize}
     \item \textbf{compuerta NOT}
     \item \textbf{compuerta AND}
     \item \textbf{compuerta OR}
     \item \textbf{compuerta XOR}
     \item \textbf{Entrada}
     \item \textbf{Reloj}
     \item \textbf{Registro}
     \item \textbf{Multiplexores}
     \item \textbf{Salida}
     \item \textbf{SRAM}
     \item \textbf{Multiplexores}
     \item \textbf{Sumador}
     \item \textbf{Restador}
    \end{itemize}

  \subsection{Simulación}
  Después de construir una interfaz sólida, y la distribución necesaria de la densidad del software, se implementa el código de fondo, el cual permite la simulación del modelo generado. En esta versión del \textit{software} se tiene soporte para simulación de sistemas síncronos debido a que, como se explica en el marco teórico, la mayoría de sistemas digitales en el mundo son síncronos y en la Universidad del Quindío en el área de sistemas digitales, estos sistemas son los mayoritariamente utilizados y diseñados.\\ \\
  Cuando se agrega un nuevo componente es añadido el código \textit{python} que simula su comportamiento, inicialmente se planteó el uso únicamente del archivo \textit{python} para la simulación pero al descubrir el potencial de la aplicación \textit{icarus verilog}, se implementó un nuevo modo de simulación, teniendo así dos modos de funcionamiento que pueden ser alternados en cualquier momento por el usuario.\\ \\
  Para los dos modos de funcionamiento, se crea un hilo adicional independiente del hilo del programa, la Figura \ref{sim1} muestra la representación de los dos hilos y sus funciones en la simulación, mientras que el hilo principal se encarga de la creación de los archivos necesarios para la simulación, la llamada al segundo hilo y la muestra de valores en las interfaz, el segundo hilo se encarga de ejecutar en un segundo plano los archivos generados en el hilo principal y enviar a través de eventos al hilo principal los valores de las señales. 
  \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{images/sim1}
      \caption{Esquema de simulación general [Fuente propia].}
      \label{sim1}
    \end{center}
  \end{figure}  
  
  
  \subsubsection{Python}
  Cuando se habla del modo de simulación con \textit{python}, se hace referencia a la creación de un archivo \textit{python} base en donde se especifican los componentes a usar y sus conexiones, este archivo pasa a ser una librería propia del simulador y es tratada como una clase más. Uno de los grandes retos ha sido la simulación de sistemas concurrentes usando este lenguaje de programación secuencial, sin consumir muchos recursos computacionales, para solucionar este inconveniente fue preciso separar los sistemas secuenciales y combinacionales con dos lógicas diferentes.
   \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=15cm]{images/combi}
      \caption{Esquema de simulación de componentes combinacionales en \textit{python} [Fuente propia].}
      \label{combi}
    \end{center}
  \end{figure}\\
  En cuanto a los sistemas combinacionales se precisa el diagrama de flujo mostrado en la Figura \ref{combi}-A, allí se marca un flujo basado en la actualización de componentes desde las señales, iniciando desde las entradas, así, cada señal tiene asociados los componentes a los cuales está conectada y al ser escrito un valor sobre ella, esta actualiza los componentes combinacionales que tiene asignados, el proceso se repite con el resto de señales, por ende, cuando se actualiza una entrada de forma dinámica mientras se ejecuta la simulación, se actualizan en cascada los componentes conectados a esta entrada. \\ \\   
  Para la parte secuencial, se tiene el flujo mostrado en la Figura \ref{combi}-B en donde la pauta de actualización la da el reloj, cuando se cumple el tiempo de actualización del reloj, los componentes que dependen de reloj son actualizados, estos a su vez al escribir sobre las señales, actualizan los componentes combinacionales que están conectados en cascada a las salidas del componente. Para actualizar los componentes también se cuida que se realice esta acción dependiendo del flanco de reloj seleccionado.\\ \\
  La estructura básica del archivo de simulación en \textit{python} tiene 4 métodos principales, estos métodos son llamados desde el archivo de simulación principal para simular el comportamiento del componente, dependiendo del comportamiento secuencial o combinacional, así:
  \begin{itemize}
    \item \textbf{userSetup(properties):} este método recibe el parámetro \textit{properties} en forma de lista, esta lista contiene las propiedades que el usuario puede manipular presionando doble clic sobre el componente, en esta sección se declaran las entradas y salidas del sistema y se definen valores por defecto dependiendo del dispositivo.
    \item \textbf{update():} este método es utilizado para actualizar y simular, se llama cada vez que se modifica una entrada del componente, este método es válido solamente para los componentes combinacionales.
    \item \textbf{updateRead():} este método al igual que el \textit{update} para los componentes combinacionales se llama cuando se modifica la entrada, pero en este caso debe usarse simplemente para leer datos y no para escribir, sólo es utilizado para componentes secuenciales.
    \item \textbf{updateWrite():} este método se invoca cuando hayan sido leídos los datos de todos los componentes secuenciales en el ciclo de reloj establecido. Solo es utilizado para componentes secuenciales.
  \end{itemize}
  Este modo de simulación trae consigo ventajas y desventajas, una ventaja es que al ser un modo nativo, desarrollado desde cero en un 100\%, puede ser mejorado con el paso del tiempo, además que no es complejo computacionamente, puesto que los componentes no son actualizados si los valores de entrada no son reescritos, pero esto no se garantiza si el diseño es muy grande, ya que si todos los componentes se actualizan al tiempo puede llegar a realentizarse y causar bloqueos lo cual constituye una desventaja.
  \subsubsection{Icarus verilog (iverilog)}
    En este modo de simulación se utiliza un \textit{software} creado por Stephen Williams llamado \textit{icarus verilog} \cite{Williams2008}, el cual utiliza el estandar \textit{IEEE} Std 1364-2005 \cite{Automation2001} para su elaboración, \textit{icarus verilog} compila el modelo y genera un archivo que es ejecutado con el simulador \textit{vvp} que se instala con el paquete iverilog. \\ \\  
  La Figura \ref{simVerilog} muestra el flujo de simulación con \textit{iverilog}, en este modo, en el hilo principal se crean dos archivos, uno llamado <<\textit{main.v}>> en donde se conectan todos los componentes de una manera estructurada, definiendo conexiones a través de señales y utilizando los archivos \textit{HDL} de los componentes, además se crea un archivo de testbench, el cual sirve para ejecutar la simulación y extraer datos.  
  \begin{figure}[!h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/simVerilog}
      \caption{Esquema de simulación en \textit{icarus verilog} [Fuente propia].}
      \label{simVerilog}
    \end{center}
  \end{figure}\\
  En el archivo testbench se tienen dos bloques principales, los cuales son ejecutados en un segundo hilo del programa
  \begin{itemize}
   \item \textbf{initial: }donde se declara el valor inicial de las entradas generales del sistema, en este bloque se crea un archivo <<\textit{output.txt}>>, este archivo le sirve al bloque \textit{always} para guardar los valores de las señales.
   \item \textbf{always: }En este bloque se ejecutan dos operaciones básicas, en una se alterna la señal del reloj si el sistema es secuencial, mientras que en la otra, se abre el archivo <<\textit{output.txt}>> y se escribe el valor de las señales.\\ \\
   Desde el hilo principal, se crea un archivo <<\textit{io.txt}>>, en donde se escribe el valor de las entradas del sistema, este archivo  es leído desde el hilo secundario en el bloque always, y se modifican así los valores de las entradas en simulación, permitiendo desde el hilo principal actualizar este archivo. El hilo secundario, gracias al testbench, se encarga de leerlo.
  \end{itemize}
  Por último, en el hilo principal se leen y se muestran los datos del archivo <<\textit{output.txt}>> en el \textit{workspace}. Para ejecutar el testbench en el momento indicado, se utilizan dos comandos esenciales, estos comandos los implementa la herramienta \textit{iverilog}, <<\textit{stop}>> y <<\textit{cont}>>, los cuales permiten parar y continuar la simulación en cualquier etapa, ya que este programa es ejecutado en un subproceso de \textit{python}, se tiene la posibilidad de enviar estos dos comandos a través del mismo.\\ \\
  Las ventajas que tiene la simulación con \textit{icarus verilog} radican en que es un \textit{software} previamente testeado, aceptado por la comunidad y fuertemente trabajado, además de su eficiencia en tiempos de simulación, ya que comparado con la versión nativa, ofrece grandes beneficios en cuestion de tiempos, el problema de esta plataforma se sitúa en que es un \textit{software} de terceros y el desarrollo puede verse limitado según el ritmo de actualización de la herramienta, además existe un grado de incertudumbre del funcionamiento frente a nuevos estándares futuros de \textit{verilog}.  
  \subsection{Documentación}
    Para dar mayor soporte sobre el \textit{software}, se creó la documentación del funcionamiento del programa en general, la cual está alojada en línea en un servidor gratuito llamado \textit{Read the docs} el cual simplifica la documentación automatizando la construcción, el registro de versiones y el alojamiento. La documentación ha sido desarrollada con la herramienta \textit{sphinx} permitiendo obtener de un código fuente de documentación diversos formatos a la salida como PDF y HTML, mejorando la experiencia del usuario. La documentación cuenta con la explicación de cada interfaz visual de \textbf{Sintel} al igual que la creación de componentes, la \textit{URL} de acceso es \url{https://sintel.readthedocs.io/en/latest/}.
  \section{Microprocesador}
    Con el propósito de comprobar el correcto funcionamiento de la plataforma, se planteó el modelado y simuación de un microprocesador, puesto que es uno de los sistemas digitales más completos. Se contemplan dos arquitecturas a elegir: MIPS de 32 bits sin segmentación o AVR de 8 bits, de las cuales se elige la primera, puesto que, es una de las arquitecturas utilizadas en la rama de sistemas digitales de la Universidad del Quindío. Además, se cuenta con una documentación muy detallada sobre su funcionamiento y construcción. \\ \\
    Para la construcción del microprocesador se consultaron diversas fuentes de información que contienen esquemas y explicaciones de los diversos módulos a implementar como \textit{Verilog HDL, A Guide to Digital Design and Synthesis}\cite{Palnitkar2003a} donde explican y muestran ejemplos de circuitos básicos con su esquemático y código en \textit{verilog}, \textit{VHDL programming by example}\cite{Perry2002a} en el cual se explica la sintaxis general de \textit{VHDL} y se muestran ejemplos de circuitos digitales, \textit{Digital design and computer architecture}\cite{Patterson} el que muestra además de diversos sistemas digitales básicos, la construcción de un microprocesador \textit{MIPS} de 32 \textit{bits} que es utilizado como apoyo.\\ \\
    Las 8 instrucciones mostradas en la Tabla \ref{opcodes} han sido seleccionadas para ser implementadas en la unidad de control, puesto que permite comprobar que las instrucciones tipo I, J y R funcionan correctamente en el microprocesador. En el capítulo 4 se expone el desarrollo final del microprocesador. 
\begin{table}[ht]
\caption{Lista de códigos de operación [Tomada de \cite{Rhoads2013}].}
\label{opcodes}
\begin{tabular}{@{}|l|l|l|l|l|l|l|@{}}
\toprule
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{Machine}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{31-26}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{25-21}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{20-16}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{15-11}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{10-6}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{5-0}} \\ \midrule
ADD rd,rs,rt & 000000 & rs & rt & rd & 00000 & 100000 \\ \midrule
ADDI rt,rs,imm & 001000 & rs & rt & \multicolumn{3}{l|}{imm} \\ \midrule
AND rd,rs,rt & 000000 & rs & rt & rd & 00000 & 100100 \\ \midrule
SUB rd,rs,rt & 000000 & rs & rt & rd & 00000 & 100010 \\ \midrule
LUI rt,imm & 001111 & rs & rt & \multicolumn{3}{l|}{imm} \\ \midrule
BEQ rs,rt,offset & 000100 & rs & rt & \multicolumn{3}{l|}{offset} \\ \midrule
LW rt,offset(rs) & 100011 & rs & rt & \multicolumn{3}{l|}{offset} \\ \midrule
J target & 000010 & \multicolumn{5}{l|}{target} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

    \newpage
\chapter{Resultados y análisis}
  A lo largo del presente documento, se describió el inicio, desarrollo y fin del proceso de creación de una aplicación para el modelado y simulación de sistemas digitales llamado \textbf{Sintel}. Para la revisión del funcionamiento del programa, se procede a simular un microprocesador desde cero, utilizando todas las herramientas que proporciona el \textit{software}, el cual ha sido documentado y descrito en su fase de modelado. Para la descripción de los resultados y su respectivo análisis, se separó este capítulo en dos secciones para dar mayor claridad a los lectores.
  \section{Simulador}
    Con el desarrollo de este trabajo se obtiene inicialmente un producto de software (alojado en el repositorio \textit{Gitlab} donde su \textit{url} de acceso es \url{https://gitlab.com/WilferCiro/sintel}) que permite el modelado y simulación de sistemas digitales, su finalidad es la reducción del tiempo en algunas etapas del proceso de diseño, brindando herramientas que permiten mejorar la experiencia tanto académica como profesional en el área de sistemas digitales. La manera en que estuvo dirigido el proyecto hizo posible que se obtuviera un producto con las siguientes características: 
    \begin{itemize}
      \item Se desarrollaron dos paquetes de instaladores para los sistemas operativos \textit{Windows} y \textit{GNU/Linux}, estos instaladores se presentan como ejecutables que realizan el proceso automático de despliegue, evitando al usuario final realizar pasos adicionales a la hora de utilizar el software, además estos paquetes cuentan con sus respectivos manuales de uso y un tamaño no mayor a 100 MB, lo que permite ser utilizado en un computador con poca capacidad de almacenamiento.
      \item Se procuró por tener un código limpio que permite la escalabilidad de la aplicación a futuro, separando cada componente en clases diferentes y dándoles un tratamiento especial dependiendo de su finalidad, así mismo, se cuenta con una interfaz que permite adicionar diferentes vistas adicionales sin afectar el código existente, permitiendo ampliar sus funcionalidades.
      \item Se organizó una estructura de componentes globalizada, permitiendo añadir nuevos componentes sin necesidad de modificar la base del software existente, posibilitando a los usuarios crear componentes y compartirlos sin la necesidad de crear nuevas versiones de \textbf{Sintel}.
      \item La estructura del código de \textbf{Sintel} se encuentra escrita en inglés al igual que todos los elementos de interfaz gráfica, esto puede ser confuso para usuarios que no hablan este idioma y necesitan el uso del software, de modo que, la aplicación cuenta con soporte para su internacionalización, creando archivos de traducción que toleran el cambio de lenguaje de \textbf{Sintel}, abarcando un mayor número de usuarios objetivo.
      \item \textbf{Sintel} cuenta con 3 proyectos de ejemplo que sirven como guía a los nuevos usuarios, generando mayor soporte, proporcionando ejemplos reales que permiten visualizar las características del simulador, además, con base a estos ejemplos se pudo revisar el consumo de recursos computacionales, dando una mejor claridad sobre las características del computador que desee ejecutar el \textit{software}, en este caso no se requieren mayores recursos ya que el consumo de \textit{RAM}, procesador y disco duro es bajo, permitiendo trabajar cómodamente en máquinas con más de 1 GB de \textit{RAM} y un procesador con las características mínimas del intel celeron.
      \item \textbf{Sintel} cuenta con una plataforma web en donde se recopilan sus características y los respectivos manuales de instalación y funcionamiento, mejorando la experiencia de usuario en todas las etapas de funcionamiento, dicha web se encuentra en el servidor gitlab accediendo desde la \textit{url} \url{https://wilferciro.gitlab.io/sintel/}.
      \item Un aspecto importante para un software es que cuente con una interfaz amigable e intuitiva, para comprobar este aspecto, se pidió la colaboración de 3 personas ajenas al proyecto, las cuales tienen conocimientos de electrónica y manejo de simuladores, por tal razón, se les solicitó que modelen y simulen una arquitectura dibujada en papel y comprueben su funcionamiento, al realizar esto, se obtuvo un resultado exitoso, manifestando que se sintieron cómodas a la hora de manejar el sistema y que a pesar de ser tan simple en su estructura, es muy complejo en su funcionamiento, el anexo número 3 es un soporte de esta afirmación.\\
    En la Figura \ref{app_final} se muestra la interfaz gráfica de simulación de \textbf{Sintel}, allí se han simulado dos circuitos \textit{full-adder} de 1 bit; como se puede evidenciar, en la parte superior de algunas señales, se dibuja su valor en el instante de tiempo, esto debido a que el \textit{software} permite la selección de qué señales visualizar evitando congestión en el área de trabajo; además, se grafican los resultados de la suma, como se muestra en la parte inferior, donde en tiempo real se modificaron las entradas, por ende, las salidas se vieron afectadas actualizando su resultado.\\ \\
    En la parte inferior, se muestran los controles de simulación y visualización, allí se puede iniciar, pausar y parar la simulación, al igual que agregar cuadros, círculos y texto en el \textit{workspace}, además de seleccionar el modelo de Simulación, con \textit{python} o \textit{Icarus Verilog}.\\ \\
    En la parte izquierda, se encuentra la lista de componentes con su respectivo buscador, los cuales pueden ser arrastrados y soltados al área de trabajo, finalmente, en la parte izquierda inferior, al presionar doble clic sobre un componente, se han desplegado todas las opciones configurables del mismo en esta sección.
    \end{itemize}    
    \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
        \includegraphics[width=14cm]{images/app_final}
        \caption{Interfaz de simulación de Sintel [Fuente propia].}
        \label{app_final}
      \end{center}
    \end{figure}
    \section{Microprocesador}
      El objetivo principal de la implementación del microprocesador es el de comprobar que la plataforma cumple los objetivos planteados, puesto que, al ser simulado y obtener los valores esperados, se comprueba que el sistema cumple con lo planeado inicialmente. A continuación se detalla el proceso de modelado y simulación del microprocesador mostrado en la Figura \ref{microfinal}, además de las pruebas realizadas al mismo.
      \subsection{Construcción de los módulos}
        Para el montaje del microprocesador, se utilizan componentes propios de \textbf{Sintel} y se crean componentes adicionales para culminar con éxito el sistema digital.
        \subsubsection{ALU}
      La unidad aritmético-lógica cuenta con 5 operaciones básicas (Suma, resta, \textit{AND}, \textit{OR}, \textit{XOR}) y en la salida 2 banderas (\textit{Zero, Negative}), la construcción de este módulo es sencillo ya que se utilizan los componentes proporcionados por la herramienta, como lo son las compuertas \textit{AND}, \textit{OR}, \textit{XOR} y los bloques de operaciones aritméticas como lo es la suma y la resta. El modelo de la ALU de 32 \textit{bits} resultante se muestra en la Figura \ref{ALU_full}.
        \begin{figure}[!h]
          \begin{center}
            \includegraphics[width=14cm]{images/alu}
            \caption{Esquema de la unidad aritmético lógica [Fuente propia].}
            \label{ALU_full}
          \end{center}
        \end{figure}
    \subsubsection{Contador de programa} 
      Para la implementación del contador de programa, se tuvo en cuenta la posibilidad de utilizar instrucciones tipo J para salto incondicional y las R para salto condicional. El esquema mostrado en la Figura \ref{pc} se compone por un registro que permite controlar y almacenar la dirección de memoria a la cual apuntar, dos multiplexores para la selección de datos, en este caso el mux de la izquierda permite la selección de la memoria proveniente de las instrucciones de salto incondicional y el mux de la derecha para la instruccion de salto condicional, el control de los multiplexores hace parte del \textit{controlpath}, por ende son señales controladas desde la unidad de control.
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=10cm]{images/pc}
          \caption{Contador del programa [Fuente propia].}
          \label{pc}
        \end{center}
      \end{figure}      
    
    \subsubsection{Banco de registros, memoria de instrucciones y memoria de datos}
      Uno de los componentes que proporciona \textbf{Sintel} por defecto es el módulo \textit{SRAM}, dicha celda al ser configurada correctamente se implementa como banco de registros, por lo cual, se han modificado sus propiedades de forma visual para obtener un ancho de bus de 32 bits y un fondo de 32 registros.\\ \\
      Las dos memorias restantes no se encuentran por defecto en el simulador, de modo que, fue necesaria su construcción utilizando el módulo de creación de componentes de \textbf{Sintel}, a continuación se expone el proceso paso a paso de la memoria de instrucciones, no se describe para la memoria de datos ya que lo único que cambia en el proceso es el código que describe el comportamiento del componente, todo esto utilizando la interfaz que se muestra en la Figura \ref{gr_add}.
      \begin{itemize}
       \item Se escribe el nombre, versión y descripción del componente en la parte de datos básicos.
       \item Se procede a agregar una entrada y una salida, ambas en este caso con un tamaño de 32 bits, ya que la dirección y la instrucción son de este tamaño de bus, este componente cuenta con una propiedad que es la dirección de las instrucciones, siendo así un campo de texto el cual es añadido al componente.
       \item Se continúa en la pestaña de ícono y distribución de entradas y salidas, donde se selecciona una imagen SVG de una ubicación local del computador y se arrastran y sueltan las entradas y salidas para ordenarlas y darle sentido lógico.
       \item Como esta interfaz al agregar entradas, salidas y propiedades actualiza la descripción de la caja negra del componente en los diferentes lenguajes de programación, lo único que se procede a agregar es el código que describe en detalle la arquitectura del componente, esto se hace para los tres lenguajes como lo es \textit{python}, \textit{VHDL} y \textit{Verilog}.
       \item Finalmente se guardan los cambios realizados, obteniendo así un componente nuevo funcional.
      \end{itemize}    
    \subsubsection{Unidad de control}
      Para la implementación de la unidad de control, se utilizó la interfaz para la creación de máquinas de estado de \textbf{Sintel}, generando un decodificador con la interfaz que se muestra en la Figura \ref{gr_maquinas}, el proceso de creación de dicho decodificador se muestra a continuación:
      \begin{itemize}
       \item Se procede a ingresar los datos básicos como lo es el nombre, autor y descripción, seleccionando claramente el tipo como decodificador.
       \item Se agregan las entradas y salidas con sus respectivos tamaños de buses fijos.
       \item Al hacer doble click sobre el único estado que se encuentra en el área de trabajo, se pueden configurar las condiciones y las salidas que adquiere el componente al cumplir dichos condicionales.
      \end{itemize}
    \subsection{Conexión de los módulos}
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=14cm]{images/final}
          \caption{Esquema completo del microprocesador [Fuente propia].}
          \label{microfinal}
        \end{center}
      \end{figure}
      Después de tener todos los módulos construidos y funcionando individualmente, se realizan las conexiones de todos estos, agregando diversos componentes para completar la estructura del microprocesador, estos componentes son:
      \begin{itemize}
        \item \textbf{Multiplexor para selección de datos de la memoria de datos o de la ALU (1): } Este mux se encarga de proporcionar al banco de registros un dato a guardar, permitiendo la obtención de datos inmediatos y de datos almacenados en la memoria.
        \item \textbf{Multiplexor entre el banco de registros y la ALU (2): }Permite la operación de datos almacenados en el banco de registros o datos cargados inmediatamente con la instrucción.
        \item \textbf{compuerta AND a la salida de la bandera cero de la ALU y la unidad de control (3): } Permite la activación de la ramificación si existe una equivalencia entre los datos procesados por la ALU, permitiendo ejecutar las instrucciones \textit{BEQ}. 
        \item \textbf{Multiplexor en la entrada de dirección de escritura del banco de registros (4): }Permite la selección de la dirección de escritura dependiendo del tipo de instrucción.
      \end{itemize}
      Al realizar todas las conexiones, se obtiene el microprocesador sin segmentación mostrado en la Figura \ref{microfinal}, en donde se evidencia todos los módulos y sus respectivas conexiones, las líneas azules representan el flujo del \textit{controlpath} y las líneas negras las del \textit{datapath}. 
      \subsection{Pruebas al microprocesador}
       
      Después de tener la conexión completa del microprocesador, se procedió a realizar las respectivas pruebas para el análisis de comportamiento, así, se diseñó el diagrama de flujo mostrado en la Figura \ref{code_micro} el cual abarca las instrucciones tipo I, J y R de la arquitectura MIPS. Para lograr esto, este diagrama ha sido traducido a código ensamblador y posteriormente a código binario (anexos 1 y 2), este último ha sido cargado en la memoria flash y ejecutado por el microprocesador en la simulación.
       \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=10cm]{images/code}
          \caption{Diagrama de flujo del \textit{firmware} que ejecuta el microprocesador [Fuente propia].}
          \label{code_micro}
        \end{center}
      \end{figure}\\
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=14cm]{images/graficas}
          \caption{Gráfica de los valores iniciales en Sintel [Fuente propia].}
          \label{grafica_sintel}
        \end{center}
      \end{figure}       
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=14cm]{images/grafica2}
          \caption{Gráfica de los valores en Sintel cuando ocurre salto condicional [Fuente propia].}
          \label{grafica_sintel2}
        \end{center}
      \end{figure}
      Al cargar el \textit{firmware} en la memoria flash se procede a la evaluación de las señales en el \textit{datapath}, analizando la ruta crítica de cada tipo de instrucción, para esto, gracias a la herramienta que posee \textbf{Sintel} para realizar gráficas en tiempo real, se han obtenido los valores más relevantes de las señales a analizar, dicha gráfica es mostrada en la Figura \ref{grafica_sintel} que representa el momento inicial del microprocesador y la gráfica de la Figura \ref{grafica_sintel2} que muestra los valores transcurrido un tiempo de simulación cuando ocurre un salto condicional.\\ \\      
      A continuación se explica el análisis de las instrucciones y los resultados obtenidos en Sintel.
      
      \begin{itemize}
       \item \textbf{Instrucciones 0, 1, 2 y 6}: la lógica de las instrucciones tipo I lleva al microprocesador a obtener datos directamente desde el firmware y procesarlos con datos que se encuentren en el banco de registros. Al revisar la gráfica \ref{grafica_sintel}, se comprueba que por ejemplo el valor de srcB corresponde al valor presente en el firmware, mientras que el valor srcA corresponde al valor del primer registro que normalmente y en este caso vale 0. Por ello, al comparar esta gráfica con el esquemático del microprocesador de la Figura \ref{MIPS_arch}, se comprueba que las señales de control permiten seguir la ruta crítica para cumplir con el objetivo de las instrucciones tipo I.
       \item \textbf{Instrucción 3}: Esta instrucción corresponde al tipo R, ya que analiza datos de los registros y los compara para la revisión de salto condicional, la bandera que debe estar activa según la teoría es el branch, mientras que el selector de la ALU debe realizar una operación de resta, al revisar los resultados en la Figura \ref{grafica_sintel} se comprueba que efectivamente estos valores son tomados en cuenta, y en este caso, al no haber una igualdad en los datos, el valor de la bandera cero de la ALU no se activa, por lo cual no existe salto condicional.
       \item \textbf{Instrucción 4}: Para que ocurra un salto incondicional la teoría del MIPS plantea que la señal de control Jump debe estar activa, y el valor del PC corresponde a la suma entre el valor cargado desde el firmware con el valor actual del PC, al revisar los datos de la Figura \ref{grafica_sintel} se comprueba que estas condiciones se cumplen exitosamente, generando un salto desde la instrucción 4 hacia la instrucción 2.
       \item \textbf{Instrucción 5}: Esta instrucción es ejecutada cuando la condición en la instrucción 3 se cumple con éxito, por ello, debe hacer igualdad en los datos de los registros 1 y 2. La instrucción 5 corresponde a una suma de registros, por ende, las señales de control que deben estar activas deben ser RegDst y RegWr, al ser una suma, la ALU debe ejecutar una suma, al tomar los datos de la Figura \ref{grafica_sintel2}, se puede comprobar que la suma se ejecuta con éxito y el valor de ALUResult es la suma entre srcA y srcB.
       \item \textbf{Instrucción 7}: Al igual que la instrucción 4, esta instrucción ejecuta un salto incondicional, pero desde la instrucción 7 hasta la instrucción 2 como se muestra en la Figura \ref{grafica_sintel2}.
      \end{itemize}
      
      Al propagar en el tiempo la simulación, se espera que el firmware aumente el valor del registro 2 siguiendo la siguiente lógica     
      \[R_2 = 2R_2 \]
      donde \textit{$R_2$} es el valor almacenado en el registro 2, mientras que el número de ciclos transcurridos para que \textit{$R_2$} cambie de valor es 
      \[T = R_2\]
      la Figura \ref{propagado} refleja el aumento en la salida \textit{srcA} del banco de registros. En el caso de la instrucción 5, la dirección de lectura A del banco es 2, por ende, el registro leído es el registro 2. La secuencia de la Figura \ref{propagado} determina que se cumple con la lógica plasmada anteriormente, aumendando el valor 2 veces el valor anterior del registro.
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=14cm]{images/propagado}
          \caption{Gráfica de valores propagados en el tiempo [Fuente propia].}
          \label{propagado}
        \end{center}
      \end{figure}   
    \subsubsection{Análisis de código HDL}
      Finalmente, para culminar las pruebas sobre Sintel exitosamente, se exportó el modelo del microprocesador a los lenguajes VHDL y Verilog, gracias a las facilidades que ofrece el \textit{software}, al realizar este proceso, se han generado dos carpetas separadas, una con el código VHDL y otra con el código Verilog, en cada carpeta se encuentra un archivo main.v y main.vhd respectivamente, donde se ha realizado la conexión de todos los módulos, además, se proporciona un archivo Makefile que en un entorno GNU/Linux puede ser ejecutado para simular el código y ser visualizado en GTKWave.\\ \\
      La Figura \ref{gtkwave} muestra la simulación realizada utilizando el archivo Makefile que Sintel genera automáticamente, se ha simulado el código VHDL y Verilog, al tener los mismos resultados, solamente se muestra una gráfica. Cuando se compara esta figura con la gráfica de la Figura \ref{grafica_sintel}, se puede evidenciar una perfecta igualación en los valores de las señales. Esta comparación sirve como insumo para declarar que el código Verilog y VHDL generado es correcto y describe exactamente el microprocesador modelado.\\
      
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=16cm]{images/gtkwave}
          \caption{Gráfica de valores simulando el código HDL en GTKWave [Fuente propia].}
          \label{gtkwave}
        \end{center}
      \end{figure}
      
      El código \textit{HDL} además de ser simulado con \textit{GTKWave}, ha sido probado en la herramienta \textit{Vivado}, generando y analizando el RTL respectivo el cual por razones de visualización no es posible adjuntar en el trabajo, ya que al ser tan extenso no se identifican los componentes propios del sistema.  Para ser cargado en un \textit{FPGA}, ha sido necesaria la conexión de analizador lógico integrado (\textit{IP} incorporado en \textit{Vivado} para pruebas en tiempo real) al diseño, en esta plataforma se comprueba que el valor del contador del programa siga la secuencia esperada y que el valor del registro 2 aumente unitariamente cada 3 ciclos de reloj.  La Figura \ref{final} muestra una comparativa entre los valores obtenidos con \textit{ILA} y los valores obtenidos en Sintel, algunos valores en la gráfica del \textit{ILA} adquieren un valor de 0 mientras que en Sintel un valor de desconocido, esto es debido a que físicamente no existen valores desconocidos, por ello, la plataforma aproxima este valor a un 1 o un 0.  
      
      \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=16cm]{images/reg1}
          \caption{Comparación entre ILA y Sintel [Fuente propia].}
          \label{final}
        \end{center}
      \end{figure}
      \begin{itemize}
       \item \textbf{Signal\_49}: el valor del contador del programa.
       \item \textbf{Signal\_56}: es el valor de la salida A del banco de registros, cuando el PC es igual a 3, este adquiere el valor del registro 1 del banco de registros.
       \item \textbf{Signal\_55}: es el valor de la salida B del banco de registros, cuando el PC es igual a 3, este adquiere el valor del registro 2 del banco de registros.
      \end{itemize}

\newpage
\chapter{Conclusiones y trabajos futuros}
  \section{Conclusiones}
    Se presentó el diseño e implementación de un software (\textbf{Sintel}) para modelar y simular sistemas digitales con licencia \textit{GPL v3}, que cuenta con dos núcleos de simulación creados con \textit{python} e \textit{icarus verilog} resaltando sus ventajas y desventajas individuales, además se pudieron resolver retos relacionados con la manera de actualización de los componentes sin la necesidad de requerir muchos recursos computacionales.\\ \\
    Además de la simulación, a \textbf{Sintel} se le implementó una herramienta que permite la ampliación de componentes, facilitando a los usuario el ingreso de los mismos desde cero de forma guíada, con esto, se involucra a la comunidad como factor importante en el crecimiento y mantenimiento del sistema.\\ \\
    Cabe resaltar uno de los aspectos importantes en el \textit{software} que es la posibilidad de exportar el modelo generado a lenguajes de descripción de hardware como \textit{Verilog} y \textit{VHDL}, proceso que resulta muy útil ya que no solo se prueba el sistema en el simulador sino que puede ser expandido en \textit{FPGA} pudiendo conectar el diseño al mundo real.\\ \\
    Construido el software se requería generar validaciones de funcionamiento, para ello se modeló y simuló un microprocesador básico de 32 bits, el cual funcionó correctamente ejecutando el \textit{firmware} de prueba, además se documentó este proceso como insumo para los estudiantes o personas interesadas en el modelado del mismo.\\ \\
  
  \section{Trabajos futuros}
    Con el fin de continuar con el proyecto y el mejoramiento del producto de este trabajo de grado se proponen los siguientes trabajos futuros:
    \begin{itemize}
      \item Realizar la implementación para el soporte de simulación de sistemas asíncronos.
      \item Realizar una página web con bases de datos para permitir a los usuarios compartir los componentes creados y unificarlos.
      \item Agregar soporte para cargar directamente el código HDL en un FPGA.
      \item Adicionar soporte a nuevas funciones y componentes útiles para el modelado y simulación de sistemas digitales más complejos.
    \end{itemize}
  
\newpage
\chapter*{Anexos}
  \section*{1. Firmware ejecutado por el microprocesador simulado (lenguaje ensamblador)}
    \begin{lstlisting}
      LUI $1, 0
      LUI $2, 20
    add_point: 
      ADDI $1, $1, 1
      BEQ $1, $2, finish_if
      J add_point
    finish_if:
      ADD $2, $1, $2
      LUI $1, 0
      J add_point
    \end{lstlisting}
  \section*{2. Firmware ejecutado por el microprocesador simulado (Binario)}
    
    \begin{lstlisting}
00111100000000010000000000000000
00111100000000100000000000010100
00100000001000010000000000000001
00010000001000100000000000000010
00001011111111111111111111111110
00000000010000010001000000100000
00111100000000010000000000000000
00001011111111111111111111111011
    \end{lstlisting}
    
  \section*{3. Resultados de la encuesta realizada sobre satisfacción en el uso del software}
  \includepdf[pages=-, offset=0 -75]{Encuesta.pdf} 
 
  
\renewcommand\bibname{Referencias}

\bibliographystyle{IEEEtran}

\bibliography{/home/ciro/Documents/Bibliografias/Mendeley/InformeFinal.bib}
\end{document}
